\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI}
\section{Hasil Pengkajian}
Dalam pengkajian ini, penulis akan mengkaji kembali data yang diperoleh dari hasil pengumpulan data yang telah dilakukan untuk mendukung analisis dari penelitian ini. Pada Bab V bagian 5.2 telah dijelaskan bahwa penulis melakukan analisis dengan menggunakan beberapa tahapan dari metode yang digunakan yaitu metode \textit{Prototyping}.

\section{Identifikasi Masalah}
Dari identifikasi masalah yang dijelaskan pada bab 1 subbab 1.2, salah satu tujuan penelitian ini adalah untuk mengidentifikasi penyebab sering terjadinya kecelakaan dan mengatasi hal tersebut. Dilakukan pengolahan data dan pengelompokan data \textit{incident} dari bulan januari sampai dengan bulan agustus 2018 dan membangun sistem menggunakan metode \textit{Prototype} dan bahasa pemrograman \textit{Python} untuk menampilkan data hasil clustering menggunakan algoritma \textit{K-Means}.
Untuk data incident dari setiap klasifikasnya dan data temuan – temuan dapat digambarkan pada table \ref{tabel2} berikut ini:

\begin{table}[h]
\caption{\textit{Incident} Bulan Januari - Agustus 2018}
\centering
\begin{tabular}{c c c c c c c c c c}
\hline
No & Klasifikasi \textit{Incident} & Jan & Feb & Mar & Apr & Mei & Jun & Jul & Agu \\
\hline
1 & \textit{Nearmiss} & 4 & 4 & 4 & 2 & 0 & 1 & 4 & 0\\
2 & \textit{Lost Work Day} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
3 & \textit{Recordable Case} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
4 & \textit{First Aid} & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0\\
5 & \textit{Fire Incident} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
6 & \textit{Suplier Incident} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
\hline
\end{tabular}
\label{tabel2}
\end{table}

Berdasarkan data \textit{incident} pada tabel \ref{tabel2} diatas, \textit{incident} dibagi berdasarkan beberapa klasifikasi diantaranya: \textit{Near Miss, Lost Work Day, Recordable Case, First Aid, Fire Incident, Suplier Incident}.
Dari hasil pengumpulan data tersebut, total \textit{incident} dari semua klasifikasi yang terjadi selama tahun 2018 dari bulan januari – agustus sebanyak 21 \textit{incident} dengan jumlah terbanyak pada kategori klasifikasi \textit{incident Near Miss} / nyaris terjadi sebuah \textit{incident} yaitu 19 \textit{incident}. 

\section{Tujuan Penelitian}
Tujuan dan manfaat yang dapat diperoleh dari dilakukannya penelitian ini yaitu untuk menampilkan data hasil \textit{Clustering} algoritma \textit{K-Means} menggunakan sistem \textit{open source} menggunakan bahasa pemrograman \textit{Python} dan metode \textit{Prototype}.

\section{Pengumpulan Data}
Pengumpulan data yang digunakan peneliti didapatkan dari hasil wawancara dan observasi lapangan bersama \textit{safety officer}. Data tersebut meliputi data \textit{incident} pada perusahaan logistik yang telah di jelaskan pada tabel \ref{tabel2}. Dari data tersebut, peneliti memfokuskan pada klasifikasi \textit{incident Near Miss} yang olah berdasarkan area dan dapat dilihat pada tabel \ref{tabel3} sebagai berikut:

\begin{table}[h]
\caption{\textit{Incident} Berdasarkan Area}
\centering
\begin{tabular}{c c c c c c c c c c c}
\hline
Incident & Area & Jan & Feb & Mar & Apr & Mei & Jun & Jul & Agu & Total \\
\hline
 & LOC & 1 & 2 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 6 \\
 & B dan P Shop & 1 & 2 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 5 \\
 & CMA GA & 2 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 2 & 0 & 6 \\
\textit{Near Miss} & SOR 4 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
 & SOR 5 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
 & MR & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline
 & Total & 4 & 4 & 4 & 2 & 0 & 1 & 4 & 0 & 19 \\
\hline
\end{tabular}
\label{tabel3}
\end{table}

Berdasarkan data pada tabel \ref{tabel3} diatas, \textit{incident near miss} diklasifikasi berdasarkan area, antara lain: 
\begin{enumerate}
    \item LOC dengan jumlah 1 \textit{incident} pada bulan januari, 2 \textit{incident} pada bulan februari, 1 \textit{incident} pada bulan maret, 1 \textit{incident} pada bulan april, 1 \textit{incident} pada bulan juli dan dengan total 6 \textit{incident}.
    \item B dan P Shop dengan jumlah 1 \textit{incident} pada bulan januari, 2 \textit{incident} pada bulan februari, 1 \textit{incident} pada bulan maret, 1 \textit{incident} pada bulan juni dan dengan total 5 \textit{incident}.
    \item CMA dengan jumlah 2 \textit{incident} pada bulan januari, 1 \textit{incident} pada bulan maret, 1 \textit{incident} pada bulan april, 2 \textit{incident} pada bulan juli dan dengan total 6 \textit{incident}.
    \item SOR 4 dengan jumlah 1 \textit{incident} pada bulan maret.
    \item SOR 5 dengan jumlah 1 \textit{incident} pada bulan juli.
    \item MR dengan jumlah 0 \textit{incident}.
\end{enumerate}

Dari data tersebut di dapatkan nilai total \textit{incident Near Miss} berdasarkan area nilainya sama dengan data pada tabel \ref{tabel3}, dengan demikian data tersebut sesuai dengan data awal yang di dapatkan.

\section{Pengolahan Data}
Pada proses ini, peneliti menerapkan metode \textit{Clustering} dan algoritma \textit{K-Means} untuk menentukan kategori temuan yang bahaya atau tidak.
Pada tahap ini juga, peneliti melakukan proses pengumpulan data yang bertujuan untuk menemukan tema / masalah yang terjadi di lapangan pergudangan perusahaan logistik. Pada proses ini peneliti menggunakan data temuan real yang telah di peroleh peneliti bersama \textit{safety officer} saat sedang melakukan SOT selama proses \textit{internship} I berlangsung yang nantinya akan mengurangi tingkat kecelakaan kerja pada klasifikasi \textit{near miss}. Datanya dapat dilihat sebagai berikut:

\begin{table}[h]
    \caption{Data Temuan Bulan September 2018}
    \centering
    \begin{tabular}{c c c c}
    \hline
    No & Lokasi Temuan & Jumlah & Total \\
    \hline
    1 & BP Body & 2 & 2\\
    2 & BP Press & 0 & 0 \\
    3 & CMA Faschina & 0 & 0 \\
    4 & CMA Linefeed & 0 & 0\\
    5 & CMA Receiving & 5 & 5\\
    6 & LOC Receiving & 7 & 7\\
    7 & LOC Repack & 4 & 4 \\
    8 & LOC SPS & 0 & 0\\
    9 & LOC SUMA & 0 & 0\\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tabel4}
\end{table}

Pada tabel \ref{tabel4} diatas, data temuan diolah oleh peniliti berdasarkan lokasi temuan, jumlah temuan dan total temuan agar mempermudah dalam proses anlisis untuk mencari akar permasalahan yang berkaitan dengan klasifikasi \textit{incident near miss}.
Berdasarkan data real yang telah di diolah oleh peniliti pada tabel \ref{tabel4}, peneliti mengelompokan / mengklasifikasikan data tersebut berdasarkan kelompok sejenis yang lebih kecil atau menjadi unsur-unsur tunggal dari data / masalah, sehingga data tersebut menjadi lebih jelas. Pada tahap ini peneliti mengelompokan data tersebut berdasarkan kategori temuan yang telah di terapkan / sesuai SOP di perusahaan logistik yaitu WPO / 5R, \textit{Fire, Mobile Equipment, Safety}, dan \textit{Environment}. Data tersebut dapat dilihat sebagai berikut:

\begin{table}[h]
    \caption{Data Temuan Dilihat Dari Lokasi Temuan dan Kategori Temuan}
    \centering
    \begin{tabular}{c c c c c c c c}
    \hline
    No & Lokasi Temuan & WPO/5R & \textit{Fire} & \textit{Mobile Equipment} & \textit{Safety} & \textit{Environment} & Total \\
    \hline
    1 & BP Body & 0 & 0 & 0 & 2 & 0 & 2\\
    2 & BP Press & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
    3 & CMA Faschina & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
    4 & CMA Linefeed & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
    5 & CMA Receiving & 0 & 0 & 3 & 2 & 0 & 5 \\
    6 & LOC Receiving & 1 & 0 & 4 & 2 & 0 & 7\\
    7 & LOC Repack & 0 & 1 & 0 & 3 & 0 & 4 \\
    8 & LOC SPS & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
    9 & LOC SUMA & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tabel5}
\end{table}

\section{Metode \textit{K-Means}}
Pada tabel \ref{tabel5} di peroleh data real yang sudah dikelompokan berdasarkan kategori temuan dan lokasi temuan. Tetapi pada tahap ini akan di kelompokan kembali untuk menghilangkan data dengan jumlah 0 berdasarkan lokasi. Data tersebut menjadi seperti tabel \ref{tabel6} dibawah ini :

\begin{table}[h]
    \caption{Data Temuan Yang Akan Di Clusteringkan}
    \centering
    \begin{tabular}{c c c c c c}
    \hline
    No & Kategori & BP Body & CMA Receiving & LOC Receiving & LOC Repack \\
    \hline
    1 & WPO / 5R & 0 & 0 & 1 & 0\\
    2 & \textit{Fire} & 0 & 0 & 0 & 1\\
    3 & \textit{Mobile Equipment} & 0 & 3 & 4 & 0\\
    4 & \textit{Safety} & 2 & 2 & 2 & 3\\
    5 & \textit{Environment} & 0 & 0 & 0 & 0\\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tabel6}
\end{table}

Setelah semua data temuan di kelompokan berdasarkan lokasi dan kategori temuan, maka data-data tersebut telah dapat dikelompokkan dengan menggunakan algoritma \textit{K-Means Clustering}. Untuk dapat melakukan pengelompokan data-data tersebut menjadi beberapa \textit{cluster} perlu dilakukan beberapa langkah, yaitu :

\begin{enumerate}
    \item Tentukan jumlah cluster yang diinginkan. Dalam penelitian ini data-data yang ada akan dikelompokan mejadi dua \textit{cluster}.
    \item Tentukan titik pusat awal dari setiap \textit{cluster}. Dalam penelitian ini titik pusat awal ditentukan secara random dan didapat titik pusat dari setiap \textit{cluster} dapat dilihat pada table \ref{tabel7} dibawah ini :
    \begin{table}[h]
    \caption{Menentukan Titik Pusat Awal}
    \centering
    \begin{tabular}{c c c c c}
    \hline
    Titik Pusat Awal & A & B & C & D \\
    \hline
    C0 & 0 & 3 & 4 & 0\\
    C1 & 2 & 2 & 2 & 3\\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tabel7}
    \end{table}
    \item Tempatkan setiap data pada \textit{cluster}. Dalam penelitian ini digunakan metode hard \textit{K-Means} untuk mengalokasikan setiap data ke dalam suatu \textit{cluster}, sehingga data akan dimasukan dalam suatu \textit{cluster} yang memiliki jarak paling dekat dengan titik pusat dari setiap \textit{cluster}. Untuk mengetahui cluster mana yang paling dekat dengan data, maka perlu dihitung jarak setiap data dengan titik pusat setiap \textit{cluster}.
    \item Sebelum melakukan perhitungan, peneliti menentukan bahwa nilai \textit{cluster} 0 (C0) adalah kategori tidak berbahaya sedangkan \textit{cluster} 1 (C1) adalah kategori bahaya, datanya dapat dilihat pada tabel \ref{tabel8} dibawah ini :
    \begin{table}[h]
    \caption{Penentuan Kategori \textit{Cluster}}
    \centering
    \begin{tabular}{c c}
    \hline
    Kategori Tidak Berbahaya & C0\\
    \hline
    Kategori Berbahaya & C1\\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tabel8}
    \end{table}
    \item Menghitung Jarak setiap data kategori temuan terhadap titik pusat cluster. Misalkan untuk kriteria temuan dengan pusat cluster pertama dan seterusnya. Berikut rumus perhitungan jaraknya \cite{santosa2007data}.
    \begin{equation}\label{eq:3}
    D(i,j) = \sqrt{(X_{1i} - X_{1j})^2 + (X_{2i} - X_{2j})^2 + ... + (X_{ki} - X_{kj})^2} 
    \end{equation}
    Keterangan : D i,j = jarak data ke i ke pusat \textit{cluster} j, X ki = data ke i pada atribut data ke k, X kj = titik pusat ke j pada atribut ke k
    
    \begin{table}[h]
    \caption{Hasil Iterasi 1}
    \centering
    \begin{tabular}{c c c c c c c c c c c c c c c c c}
    \hline
    No & Kategori & A & B & C & D & C0 & C0 & C0 & C0 & C1 & C1 & C1 & C1 & DC0 & DC1 & \textit{Cluster} \\
    \hline
    1 & WPO / 5R & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3 & 4 & 0 & 2 & 2 & 2 & 3 & 4,242641 & 4,242641 & C0\\
    2 & \textit{Fire} & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 3 & 4 & 0 & 2 & 2 & 2 & 3 & 5,09902 & 4 & C1\\
    3 & \textit{Mobile} & 0 & 3 & 4 & 0 & 0 & 3 & 4 & 0 & 2 & 2 & 2 & 3 & 0 & 4,242641 & C0\\
    4 & \textit{Safety} & 2 & 2 & 2 & 3 & 0 & 3 & 4 & 0 & 2 & 2 & 2 & 3 & 4,242641 & 0 & C1\\
    5 & \textit{Environment} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 3 & 4 & 0 & 2 & 2 & 2 & 3 & 5 & 4,582576 & C1\\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tabel9}
    \end{table}
    \item Hasil perbandingan pada tabel \ref{tabel9} membuktikan iterasi dengan nilai tertinggi terdapat pada C1. Maka nilai C1 akan berubah dengan hasil rata-ratanya.
    \begin{table}[h]
    \caption{Perhitungan Rata-Rata C0 dan C1}
    \centering
    \begin{tabular}{c c c c c}
    \hline
     & A & B & C & D \\
    \hline
    C0 & 0 & 1,5 & 2,5 & 0\\
    C1 & 0,66667 & 0,666666667 & 0,666666667 & 1,333333333\\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tabel10}
    \end{table}
    \item Membandingkan kembali nilai C0 dan C1. Hasil perbandingan ini disebut Iterasi 2.
    \begin{table}[!ht]
    \caption{Perbandingan Nilai Hasil Dari C0 dan C1 (Iterasi 2)}
    \centering
    \begin{tabular}{c c c c c c c c c c c c c c c c c}
    \hline
    No & Kategori & A & B & C & D & C0 & C0 & C0 & C0 & C1 & C1 & C1 & C1 & DC0 & DC1 & Cluster \\
    \hline
    1 & WPO / 5R & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1,5 & 2,5 & 0 & 0,7 & 0,7 & 1 & 1,3 & 2,12132 & 1,666667 & C1\\
    2 & \textit{Fire} & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1,5 & 2,5 & 0 & 0,7 & 0,7 & 1 & 1,3 & 3,082207 & 1,201851 & C1\\
    3 & \textit{Mobile} & 0 & 3 & 4 & 0 & 0 & 1,5 & 2,5 & 0 & 0,7 & 0,7 & 1 & 1,3 & 2,12132 & 4,333333 & C0\\
    4 & \textit{Safety} & 2 & 2 & 2 & 3 & 0 & 1,5 & 2,5 & 0 & 0,7 & 0,7 & 1 & 1,3 & 3,674235 & 2,848001 & C1\\
    5 & \textit{Environment} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1,5 & 2,5 & 0 & 0,7 & 0,7 & 1 & 1,3 & 2,915476 & 1,763834 & C1\\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tabel11}
    \end{table}
    \item Hasil Perbandingan pada tabel \ref{tabel11} membuktikan iterasi dengan nilai tertinggi terdapat pada C1. Maka nilai dari C1 akan berubah dengan hasil rata-ratanya nilai dari C1.
    \begin{table}[!ht]
    \caption{Perhitungan Rata-Rata C1}
    \centering
    \begin{tabular}{c c c c c}
    \hline
     & A & B & C & D \\
    \hline
    C0 & 0 & 3 & 4 & 0\\
    C1 & 0,5 & 0,5 & 0,75 & 1\\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tabel12}
    \end{table}
    \item Membandingkan nilai C1 dan C2 seperti yang dilakukan pada tahap sebelumnya.
    \begin{table}[h]
    \caption{Perbandingan Nilai Hasil Dari C0 dan C1 (Iterasi 3)}
    \centering
    \begin{tabular}{c c c c c c c c c c c c c c c c c}
    \hline
    No & Kategori & A & B & C & D & C0 & C0 & C0 & C0 & C1 & C1 & C1 & C1 & DC0 & DC1 & Cluster \\
    \hline
    1 & WPO / 5R & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 3 & 4 & 0 & 0,5 & 0,5 & 1 & 1 & 4,242641 & 1,25 & C1\\
    2 & Fire & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 3 & 4 & 0 & 0,5 & 0,5 & 1 & 1 & 5,09902 & 1,030776 & C1\\
    3 & Mobile & 0 & 3 & 4 & 0 & 0 & 3 & 4 & 0 & 0,5 & 0,5 & 1 & 1 & 0 & 4,25 & C0\\
    4 & Safety & 2 & 2 & 2 & 3 & 0 & 3 & 4 & 0 & 0,5 & 0,5 & 1 & 1 & 4,242641 & 3,172144 & C1\\
    5 & Environment & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 3 & 4 & 0 & 0,5 & 0,5 & 1 & 1 & 5 & 1,436141 & C1\\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tabel13}
    \end{table}
    \item Hasil perhitungan akan berhenti karena data pada iterasi ke 2 dan iterasi ke 3 telah sama tidak terjadi perubahan data. Maka data dari hasil iterasi ke 3 telah sekelompok berdasarkan perhitungan dengan jarak terkecil.
    \begin{table}[h]
    \caption{Hasil Pengelompokan Data Menggunakan Algoritma \textit{K-Means}}
    \centering
    \begin{tabular}{c c c c c c c}
    \hline
    No & Kategori & BP Body & CMA Receiving & LOC Receiving & LOC Repack & \textit{Cluster}\\
    \hline
    1 & WPO / 5R & 0 & 0 & 1 & 0 & C1\\
    2 & \textit{Fire} & 0 & 0 & 0 & 1 & C1\\
    3 & \textit{Mobile Equipment} & 0 & 3 & 4 & 0 & C0\\
    4 & \textit{Safety} & 2 & 2 & 2 & 3 & C1\\
    5 & \textit{Environment} & 0 & 0 & 0 & 0 & C1\\
    \hline
    \end{tabular}
    \label{tabel14}
    \end{table}
\end{enumerate}
\par
Dapat diketahui tabel \ref{tabel14} hasil pengelompokan data menggunakan algoritma \textit{K-Means} bahwa kategori temuan di kelompokan menjadi 2 \textit{cluster}, yaitu \textit{cluster} 0 (C0) dan \textit{cluster} 1 (C1). Dari data tersebut terdapat lebih dominan pada \textit{cluster} 1 (C1) kategori berbahaya, dengan demikian peneliti akan melanjutkan hasil penelitian data \textit{cluster} tersebut untuk dibuatkan sebuah sistem menggunakan metode \textit{Protoyping} dan bahasa pemograman \textit{Python}.
   
\section{Membangun \textit{Prototyping}}
Pada tahap ini, penulis akan menterjemahkan kebutuhan sistem ke dalam perancangan sementara untuk memberikan gambaran kepada user. Tahap ini berfokus pada perancangan sistem. Penulis menggunakan \textit{Python} sebagai kerangka kerja sistem yang memanfaatkan bahasa pemrograman \textit{Python} dengan hasil dari \textit{Clustering} data K3.

\section{Evaluasi \textit{Prototyping}}
Pada tahap ini penulis akan mengevaluasi \textit{Protoyping} yang sudah dibangun. Jika sudah sesuai maka akan dilanjutkan ke tahap selanjutnya, tetapi jika tidak maka \textit{Prototyping} diperbaiki dengan mengulang ke tahap-tahap sebelumnya.
Hasil evaluasi yaitu membuat sebuah \textit{Prototyping} proses \textit{Clustering} data dengan kategori bahaya atau tidak menggunakan bahasa pemrograman \textit{Python}, yang digunakan untuk membangun sistem yang sesuai dengan hasil analisis pada penelitian proses \textit{Clustering}.

\section{Mengkodekan Sistem}
Pada tahap ini penulis akan menterjemahkan hasil evaluasi \textit{Prototyping} ke dalam bahasa pemrograman untuk membangun sistem. Pengkodean dilakukan menggunakan bahasa pemrograman \textit{Python} dengan menggunakan data hasil \textit{Clustering} untuk mengelompokan temuan berdasarkan kategori bahaya atau tidak. Berikut struktur project sistem yang sudah dibuat pada \textit{Python}.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=1]{figures/coding}
    \caption{Struktur Project}
\end{figure}

File \textit{Python kmeans-sklearn.py} digunakan sebagai dari logika sistem, seperti menampilkan data grafik hasil \textit{Clustering} menggunakan matplotlib. Fungsi file \textit{Python kmeans-sklearn.py} yaitu menghitung data hasil \textit{Clustering} yang berada pada file CSV ke sebuah fungsi \textit{Python}. Logika yang terdapat pada file \textit{kmeans-sklearn.py} yaitu :

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/python}
    \caption{Logika Python}
\end{figure}

\vspace{10cm}
\section{Menguji Sistem}
Pada tahap ini penulis akan menguji sistem untuk menemukan kekurangan dari sistem yang telah dibangun dengan menggunakan \textit{Python}. Pengujian adalah proses menjalankan program dengan maksud untuk mencari kesalahan (error). Sehingga setelah pengujian dilakukan dapat dipaparkan hasil pengujian sistem secara detail.
Tujuan dari pengujian adalah untuk mengetahui apakah fungsi logika yang sudah dibuat pada \textit{Python} apakah berjalan dengan baik atau tidak. Berikut hasil pengujian sistem dengan menjalankan program \textit{Python} pada file \textit{kmeans-sklearn.py}:

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{figures/Hasil1}
    \caption{Hasil \textit{Clustering} Iterasi 1 Sebelum di Clusteringkan}
\end{figure}

\vspace{10cm}
\par
Pada Gambar 5.3, merupakan hasil pengelompokan menggunakan plot dari matplotlib hasil \textit{K-Means Clustering} iterasi pertama. Gambar tersebut menjelaskan bahwa data temuan belum di clusteringkan dengan warna plot biru dan tidak terdapat centroid didalamnya.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{figures/Hasil11}
    \caption{Hasil \textit{Clustering} Iterasi 1 Sesudah di Clusteringkan}
\end{figure}

\par
Pada Gambar 5.4, merupakan hasil pengelompokan menggunakan plot dari matplotlib hasil \textit{K-Means Clustering} iterasi pertama. Pada hasil iterasi pertama dalam implementasi data temuan, plot biru adalah temuan yang signifikan atau temuan yang berbahaya dan plot merah adalah temuan yang tidak signifikan atau tidak berbahaya.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{figures/Hasil2}
    \caption{Hasil \textit{Clustering} Iterasi 2 Sebelum di Clusteringkan}
\end{figure}

\vspace{10cm}
\par
Pada Gambar 5.5, merupakan hasil pengelompokan menggunakan plot dari matplotlib hasil \textit{K-Means Clustering} iterasi kedua. Gambar tersebut menjelaskan bahwa data temuan belum di clusteringkan dengan warna plot biru dan tidak terdapat centroid didalamnya.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{figures/Hasil22}
    \caption{Hasil \textit{Clustering} Iterasi 2 Sesudah di Clusteringkan}
\end{figure}

\par
Pada Gambar 5.6, merupakan hasil pengelompokan menggunakan plot dari matplotlib hasil \textit{K-Means Clustering} iterasi kedua. Pada hasil iterasi kedua dalam implementasi data temuan, plot biru adalah temuan yang signifikan atau temuan yang berbahaya dan plot merah adalah temuan yang tidak signifikan atau tidak berbahaya.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{figures/Hasil3}
    \caption{Hasil \textit{Clustering} Iterasi Terakhir Sebelum di Clusteringkan}
\end{figure}

\vspace{10cm}
\par
Pada Gambar 5.7, merupakan hasil pengelompokan menggunakan plot dari matplotlib hasil \textit{K-Means Clustering} iterasi ketiga atau yang terakhir. Gambar tersebut menjelaskan bahwa data temuan belum di clusteringkan dan tidak terdapat centroid didalamnya.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{figures/Hasil33}
    \caption{Hasil \textit{Clustering} Iterasi Terakhir Sesudah di Clusteringkan}
\end{figure}

\par
Pada Gambar 5.8, merupakan hasil pengelompokan menggunakan plot dari matplotlib hasil \textit{K-Means Clustering} iterasi ketiga atau yang terakhir. Hasil ini merupakan hasil terakhir dari pengolahan \textit{Clustering} manual pada excelt yang telah dianalisis sebelumnya. Pada sumbu Y nilai centroid tertinggi dengan plot merah. Nilai sumbu X ditemukan terendah, dengan plot biru. Dalam implementasi data temuan hasil iterasi terakhir, plot merah adalah temuan yang signifikan atau temuan yang berbahaya dan plot biru adalah temuan yang tidak signifikan atau tidak berbahaya.
\par
Dari pengujian sistem menggunakan \textit{Python} matplotlib, membuktikan bahwa sistem yang telah dibuat berfungsi dengan baik dengan munculnya hasil plot data clustering. 

\section{Evaluasi Sistem}
Pada tahap ini akan didapatkan hasil evaluasi terhadap sistem yang telah dibangun. Dari pengujian pada penelitian ini didapatkan hasil sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Berdasarkan hasil \textit{Prototype} yang telah dibuat. Telah berhasil menjawab masalah pada penelitian ini, yaitu menampilkan data hasil \textit{Clustering} menggunakan plot dari matplotlib untuk menentukan kategori mana yang bahaya atau tidak.
    \item Hasil penelitian menggunakan \textit{Python} untuk membuat sebuah \textit{Prototype} untuk menentukan proses \textit{Clustering} data dengan 5 sample iterasi yang menggunakan algoritma \textit{K-Means} dalam proses pengelompokan temuan tersebut. Diharapkan dengan penelitian ini dapat membantu untuk mempercepat proses pengelompokan temuan berdasarkan kategori bahaya atau tidak, sehingga dapat mempermudah petugas untuk menyelesaikan hasil temuan dengan kategori bahaya terlebih dahulu. 
\end{enumerate}
\section{Penggunaan Sistem}
Tahapan ini merupakan tahapan akhir dari pembuatan sistem dengan model \textit{Prototyping}. Berdasarkan hasil pengujian sistem yang dibangun sudah siap untuk digunakan oleh pengguna.
\section{Kesimpulan}
Berdasarkan hasil \textit{Prototype} yang telah dibuat. Telah berhasil menjawab masalah pada penelitian ini, yaitu bagaimana membuat \textit{Prototype} untuk melakukan proses pengelompokan data temuan untuk mencari kategori berdasarkan bahaya atau tidak dengan algoritma \textit{K-Means Clustering} dan bahasa pemograman  \textit{Python.} Hasil penelitian menggunakan \textit{Python} untuk membuat sebuah \textit{Prototype} untuk membuat proses pengelompokan data temuan berdasarkan kategori bahaya dan tidak berbahaya dengan algoritma \textit{K-Means Clustering} dari 5 data sample hasil iterasi terakhir dalam pengolahan data tersebut. Dapat dilihat bahwa pada data hasil \textit{Clustering}  menggunakan plot dari matplotlib \textit{K-Means Clustering} bahwa nilai centroid tertinggi dengan plot merah yakni temuan yang signifikan atau temuan yang berbahaya. Diharapkan dengan hasil penelitian ini dapat membantu untuk menentukan proses penentuan proses \textit{improvement} di perusahaan tersebut, karena dengan lebih cepat dan tanggap maka akan lebih cepat untuk segera mengatasi temuan dengan kategori bahaya terlebih dahulu sehingga dapat mengurangi tingkat kecelakaan kerja.
